221 S. JOANNIS CHRYSOSTOMI ARCHIEP. CONSTANTINOP. 232
»εότητός σου ByxaréAurac; καὶ δεικνὺς * ἡλίχον — aag ἐπὶ χεχωλυμένον γάµον ἐλθεῖν ; Τί ἐροῦμεν, καὶ
ἐστὶ xaxbv, καὶ ἀποστερῶν πάσης συγγνώμης τὸν — x ἀποχρινούμεθα: O0 γὰρ δεῖ τοὺς παρὰ τῶν ἔξωθεν
ποῦτο ποιῆσαντα, διὰ τῶν ἑξῆς τὴν κατηγορίαν αὔ- ἈΧειμένους νόµους ἐκεῖ προθαλέσθαι, ἀλλ᾽ ἀνάγκη
Έει, ἐπάγων οὕτω καὶ λέγων Kal αὕτη κοινωνός σιτῶντας καὶ δεδεµένους εἰς «b τῆς γεέννης ἀπάγε-
cov, καὶ γυνὴ διαθήκης σου, καὶ ἐγκατάλειμμα σθαι πὺρ μετὰ τῶν μοιχῶν xal πΒ,ν τοὺς ι&.).).ι>*ι.:|>€οιις
πνεὐματός σου , καὶ οὐκ ἄῑ ος ἐποίησεν. "Opa dftxzagv:wv γάμους: ἅτε γὰρ ἀπολύσας χωρὶς αἰτίας,
πόσα τἰθηθι δικαιώµατα: πρῶτον τὸ τῆς ἡλικίας, ;ξ Ξ"ξςνΐ;άξ ς΄: ζξξξΐΞΐΆζξζζ:;3:ξζ
* - ε » , »
ΐ΄ vrü "'3'5"1"5(: (7:" w:a-':ö dvaya'eaïo?, Καϊαῦτη -- Διὸ παραχαλῶ, καὶ δέοµαι καὶ ἀντιθολῶ, pits
ποινωνός Cov' εἶτα τὸν τῆς δηµιουργίας τρόπον, ὠἄνδρας ἐκθάλλειν γυναῖκας, µήτε γυναῖκας ἄνδρας
Έ'γιατά.1αµξα πνεύματός σου. ἀφιέναι, ἀλλ' ἀχούειν τοῦ Παύλου λέγοντος * Γυνὴ
γ’. Πρὸς τούτοις ἅπασιν, Ó πάντων τούτων μεῖζον  Φδόέδεται κόµῳ, ép' ὅσον χρόνον (j ὁ ἀνὴρ αὐτῆς-
Kv, tb τοῦ ποιήσαντος ἀξίωμα. Τοῦτο γάρ ἐστι τὸ, — &v δὲ κυιμηθῇ ὁ ἀνὴρ , ἐξευθέρα ἐστὶ» ᾧ θέ.1ει
Οὓὐκ ἄ.1.1ος ἐποίησε», Οὐκ ἔχεις, φησὶν, εἰπεῖν, ὅτι σὲ γαμηθῆναι, µένον ἐν Κυρίῳ.
μὲν 6 Θεὺς ἐποίησεν, ἐκεῖνην δὲ οὐχ & Θεὺς, ἀλλ᾽ ' [οίαν γὰρ ἔχοιεν συγγνώμην ol, τοῦ Παύλου καὶ
ἄλλος τις ἐκείνου καταδεέστερος: ἀλλ᾽ εἷς καὶ ὁ aj. Ἑδεύτερον ἐπιτρέποντος γάµον μετὰ τὴν τελευτὴν τοῦ
τὸς ἀμφοτέρους εἰς τὸ εἶναι παραγαγών: ὥστε εἰ καὶ Ὀυνοικοῦντος, καὶ τοσαύτην παρέχοντος ἄδειαν, πρὸ
μηδὲν ἕτερον, τοῦτο γοῦν αἰδεαθεὶς , φύλαττε τὴν τῆς τελευτῆς τολμῶ ? ες τουτὸ ποιειν, TiVO äv T
πρὺς αὐτὴν ἀγάπην. El γὰρ δούλοις πολλάκις τοῖς χοιεν. ἀπολογίας , } οὗτοι ol -Cmvu:w τῶν ἀνδρῶν τὰς
πρὸς ἀλλήλους στασιάζουσιν ὃ ὑπόθετις τοῦτο γεγέ- Υυναῖχας λαμθάνοντες, ἢ αεινζι oi πρὸς τὰς πανδῆ-
νηται, tb δεῖν λέγω τοὺς ἀμφοτέρους ἑνὶ καὶ τῷ ξ΄Ξΐ… ;ΐξζζξόΞ;? Ξξρ;ζξ;ϊξ: .Ξ;(γ';'!3΄€('.>'.ΞιΧΨ,.δ'ΐιΞ(ε'ΐ;'»="ζ ;::ζ
,ΐι'»ι'-)τ'ι=:;0 :Ξ?:ζ:ξ:? δ*ΞσΞ=1ι;5ι΄'ι:'Χς΄].,ς;τ;'.τ>ζλι;) ψιλζον ἑφ …'ί1*΄"΄)*-΄ γυναιξὶν ι5|.ι.ι.΄|..=.ϊν.'-ί)α"ιτες> γὰρ ἡ τὸν ἄνδρα ἔχουσα γυνῆ,
πουτο TE xph, ὅταν ημιουργὸν καὶ δεσπό- χἂν οἰκέτῃ κἂν ἐλευθέρῳ τινὶγυναῖκα μὴ ἔχοντι ἕαυ-
την τὸν ϊΜδν ἔχωμεν οἱ ἀμφότεροι, Εἶδες Τ'΄ώΐ καὶ. τὴν Ρ.χξΦ,'τοϊ; τῆς μιχεώςάλ€σχεταιν6μο-.ς' οὕτω χαὶ
EV τῇ Ι]αΐ…ιΙ.ιξ ἀρχὰς καὶ προοίµια λοιπὸν ἑλάμθανε — Q ἀνὴρ, κἂν εἷς πάνδηµον πόρνην, κἂν εἰς ἑτέραν γυ-
της Χαὶνης ς;Διλοσοφίας ά- προστάγµατα; Ἐπειζὴ — vatxa ἄνδρα οὐκἔχουσαν ἁμάρτοι, γυναῖκα ἔχων, µοι-
γὰρ πολὺν ἐνετράφησαν τῷ νόμῳ. )(Ρ',*'.ξ'*'. καὶ πρὺς χείας τὸ πρᾶγμα νενόµισται. Φεύγωμεν τοίνυν καὶ
τὰ πλει6Έερα παραγγέλµατα ὀδεύειν ὤγειλον, καὶ τοῦτον τὸν τρόπον τῆς µοιχείας Τί γὰρ Έξομεν εἰπεῖν,
περὸς tU τέλος λοιπὸν ἀπήῆντα αὐτοῖς τὰ τῆς πολιτείας, τίδὲ προθαλέσθαι τοιαῦτα τολμῶντες ; ποίαν εὐπρόσω-
μετὰ τοῦ προσήχοντος χαιροῦ λοιπὸν ἐπὶ ταύτην Ίον παρεξόμεθα πρόφασιν; Τὴν τῆς οὕσεως ἐπιθν-
ἄχει τὴν φιλοσοφίαν αὐτοὺς Ó προφίτης. Πειθώμεθα. μίαν; AXX ἐφέστηχεν ἢ χληρωθεῖσα γυνὴ, τῆς
τοίνυν τῷ καλῷ τούτῳ νόµῳ, καὶ πάσης αἰσχύνης ἀπολογίας ἡμᾶς ταύτης ἀποστεροῦσα. At τοῦτο γᾶ-
ἑαυτοὺς ἀπαλλάζωμεν καὶ μῆτε τὰς ἑαυτῶν ἐκθόλω- μς εἰσενήνεχται, ἵνα μὴ πορνεύστις: μᾶλλον δὲ [308]
μεν, μὴῆτε τὰς ὑπὸ ἑτέρων ἐκθληθείσας δεχώµεθα. οὗχ ἡ γυνὴ µ'5νον, ώ.').ά καὶ ξτεροι πολλοὶ τῆς …'΄Ξΐ€
Ποίῳ γὰρ ὅψει προσώπῳ τὸν ἄνδρα τῆς γυναικός; ἡμῖν µετασχόντες φύσεως ταύτης ἡμᾶς ἀποστεροῦσ:
ποίοις ὀφθαλμοῖς τοὺς φέλους τοὺς ἐκείνου, τοὺς οἰκέ- Τς συγγνώμης. (,?'ι*΄ Υὰρ 6 αὐνδουλός σου, τὸ αὐτὸ
τας; [207] El yXp τελευτῆσαντος τοῦ συνοικοῦντος, α.υμα1!χ?ν, τὴν a'""-)' ΜΞιθνµ€αν χεκτημένος, ὑπὸ
τὴν γυναῖκά τις τὴν ἐχείνου λαθὼν, εἶτα τὴν εἰχόνα — ls QUs &váyxn; weou.ysvo'c, μηδεμίαν ἑτέραν
μόνην ἀναχειμένην ἰδὼν, ἔπαθέ «t καὶ ἐδυσχέρανεν, [δ!Ξ ψ;Ξαιχα,'άλζά µ.ένπ'την αὐτοῦ στέργων Μνηξ.
ὡς ζῶντα τὸν ἄνδρα ὁρῶν τῆς αὐτῷ συνοικούσης, ;2νζζ. ξε;ξ :ι…λθέ ;ξί::;υ€χΞζ ξ=?:&ξζζξ??ξ%-
- M . Ν' $ ΄ , ^ » » , -
;.οξον μω.σετιι βίον ; πῶς οἴκαδε ΩσεΞευσεΐαι γ μετὰ σόν pot τοὺς διαπαντὸς bv παρθενίᾳ ΏΒ;τας , καὶ
ποίας γνώμης, μετὰ π>ίιξν ὀφθαλμῶν ἕψεται τὴν μηδ' ὅλως ὁμιλήσαντας γάµῳ, καὶ πολλὴν ἐπιδειξα-
ἐχείνου γυναῖκα τὴν αὑτοῦ ; µένους σωφροσύνην. "Üxav οὖν ἄλλοι χωρὶς γάµου
Μᾶλλον δὲ οὐδὲ ἐκείνου, οὔτε αὐτοῦ δικαίως &v τις σωφρονῶσι, ποίας σὺ τεύξῃ συγγνώμης μετὰ γάµον
τὴν τοιαύτην προσείποι: d γὰρ μοιχαλὶς οὐδενός Ἱπορνεύων: Ταῦτα καὶ ἄνδρες καὶ γυναῖχες ἀκουέ-
ἐστι γυνή. Kal γὰρ τὰς πρὸς bxslvov συνθήκας ἑπά- Τωσαν, καὶ χῆραι, καὶ γεγαμηχοῖαι € * πᾶσι γὰρ ὁ
τησε, καὶ πρὸς σὲ μετὰ τῶν προσηκόντων νόµων οὐκ Παῦλος &αΛέγεται..ια1 6 νόµος ώτοις ó Μ΄Τωγ- Γυνὴ
ᾖλθε. Πόσης οὐκχ &v εἴη παρανοίας, πρᾶγμα τοσούτων δόδεται νόµῳ, ἐφρ᾽ ὅσον- χρόνον Ώτό árhp αὐτῆς-
γέµον καχῶν εἰς τὴν οἰκίαν εἰσαγαγεῖν;, Μὴ γὰρ δὰν- ι3ει5:΄ι.τ)ι|ι|έ.ι,θ;'(|,.( ι!'.|ι|ευθι!';(,νιι ξστ1γ Ξµ ξέ.Ιει γαμηθῆ-
σπάνις ἐστὶ γυναικῶν; Τίνος Évexev, πολλῶν οὐσῶν r P -ar. odb τ'αΞς ΝΝ ἄνδρας,
à τῶ ό " : : ^ — καὶ 1:α'Ξ. οὐχ ἐχούσαις , καὶ ταῖς χηρενούσαις, ξ:!
ἃς µετ ν Τπροσηκχ ΐων pv καὶ μετὰ καθαροῦ ταῖς δεύτερον εἰσαγούσαις νυμφίον, καὶ πάσαις ἁπλῶς
συνειδότος λαμδάνειν ἔξεατιν, ἐπὶ τὰς κεχωλυμένας —6 λόγος οὕτος χρήσιμος. Ἡ μὲν γὰρ ἔχουσα ἄνδρα
τρέχοµεν, τὰς οἰκίας ἀνατρέποντες, xai πολέµους οὐχ αἱρήσεται, ζῶντος ἐκείνου, ἕσεσθαι ἑτέρου 4,
ἐμφυλίους εἰσάγοντες, καὶ πανταχόθεν ἔχθραν ἑαυ- ἀκούσασα ὅτι ζῶντος αὐτοῦ δέδεται- ἡ b ἀποθαλοῦσα
τοῖς παρασχευάζοντες, μυρίων κατηγόρων ἀνοίγοντες ᾶλιν, ἂν μὲν &χ>ληθΏ δευτέροις ὁμιλῆσαι γάµοις ,
στόµατα, καὶ τὴν ζωῆν τὴν ἑαυτῶν καταισχύνοντες, — 9UX ἁπλῶς, οὐδὲ ὡς ἔτυχε ; τοῦτο ἐργάζεται, ἀλλὰ
καὶ, vb πάντων χαλεπώτατον, ἀπαραίτητον iv τῇ N ::a'-:mv xe;p.äw:v ?ap Ξ ΐ5υ Παύλου νόμων, εἰπόν-
ἡμέρᾳ τῆς χρίσεως συνάγοντες ἑαυτοῖς κόλασιν; Τ.ί Ξ2..,;('.,Ε2Ιΐι,ν.Ξ΄.'ζι)>.::ιέ=..τ,|Ττ ζτΈ ξ -σι Ώιμηθην:& ψ#ΐ
τὰρ ἐροῦμεν τότε τῷ μέλλοντι κρίνειν ἡμᾶς, ὅταν Ή1τ0ςΐ ξ; δ᾽ Μα' Ξ;ται *τ(;);Ι΄)2>!;0'ι:2;,π΄ι'΄1ΐ&΄…τ:ξ,.*|ιθ«5π|*ι;:σιε µ:ά;
ψν νόµον '|=αρε.*ιε'|»ιι))ν tlj µέσον χαὶ ἀναγνοὺ; εἴποι" συνθήκας φυλάξαι, ἀκούσεται τοὺς ἀποχειμένους
ψάλευπ ἀπολελυμένην γυναῖκα μὴ λαμθάνειν, εἷ- αὑὐτῇ στεφάνους, καὶ μείζονα λήψεται προθυµίαν.
πὼν ὅτι µμοιχεία τὸ πρᾶγμά ἐατι. Πῶς ojv ἐτόλμη- Μακαριωτέρα γάρ ἔστι͵ φησὶν, ἐὰν οὕτω μείνῃ.
* Duo mss. ὑμῶν, εἰ λαθεῖν δεκτὸν ἐκ τῶν χειρῶν ὑμῶν, * . .
xx;mw!;;(s υΞζς; ΐυος... ἐγκαταλίπης: εἶτα &ξιν€5;. uv d Ruæg 1:1:': ,ää?ä;clum, quam scripturs vulgat»
9) ou;... στασιάζοντας. ἑτέρῳ prtulimus. Eptr.
